<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<r id="nobsme" xml:lang="nob">
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">som</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="CS" usage="vd" freq="200418">go</t>
            <xg>
               <x>For dem er samisk et fremmedspråk, som de må begynne å lære på samme måte som andre fremmedspråk.</x>
               <xt>Sidjiide lea sámegiella amas giella, maid fertejit oahppagoahtit seammá láhkai go eará amas gielaid.</xt>
            </xg>
            <xg>
               <x>Ta en slik som du vil ha.</x>
               <xt>Váldde dakkára go áiggut.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="CS" usage="vd" freq="10830">nugo</t>
            <xg>
               <x>Gjør som jeg.</x>
               <xt>Daga nugo mun.</xt>
            </xg>
            <xg>
               <x>Sier du det?</x>
               <xt>Nugo?</xt>
            </xg>
            <xg>
               <x>Dagens nyhetsformidlere kan ikke fortelle nyheter engang slik som de pleide å gjøre i gamle dager.</x>
               <xt>Dán áigásaš ođasmuitaleaddjit eai máhte ságaidge muitalit nugo dolin lávejedje.</xt>
            </xg>
            <xg>
               <x>På isen var det også små underholdningsinnslag, slik som skallekasting.</x>
               <xt>Jieŋa alde ledje maid smávva suohtastallamat, nugo gámabálkesteapmi.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="Pron" type="Rel" freq="0">guhten</t>
            <xg>
               <x>Den filmstjerna som du har lyst til å bli, er satt i fengsel.</x>
               <xt>Dat filbmanásti, guhten don háliidivččet šaddat, lea biddjon giddagassii.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="Pron" type="Rel" freq="0">guđiid</t>
            <xg>
               <x>De klærne, som jeg nettopp har vasket, må vaskes igjen.</x>
               <xt>Daid biktasiid, guđiid mun lean aiddo bassan, ferte fas bassat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="Pron" type="Rel" freq="0">guđiide</t>
            <xg>
               <x>Til de husene, som du leverte julegaver, er det allerede kommet julebesøk.</x>
               <xt>Daidda viesuide, guđiide don dolvot juovlaskeaŋkkaid, leat jo boahtán juovlaguossit.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t nr="Pl" pos="Pron" type="Rel" freq="0">guđiin</t>
            <xg>
               <x>De husene, som har garasjer, er dyre.</x>
               <xt>Dat viesut, guđiin leat biilavisttit, leat divrasat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="Pron" type="Rel" freq="0">guđiiguin</t>
            <xg>
               <x>Med de maskinene, som det er lettest å sy med, er det alltid noen som syr.</x>
               <xt>Daiguin mašiinnaiguin, guđiiguin lea álkimus goarrut, leat álo olbmot goarrume.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at han eller hun ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amas</t>
            <xg>
               <x>Han må være forsiktig når han går, så han ikke faller.</x>
               <xt>Son ferte leat várrogas go vázzá amas gáhččat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at jeg ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">aman</t>
            <xg>
               <x>Nå spiser jeg sunn mat og trener for at jeg ikke skal bli syk.</x>
               <xt>Dál boran dearvvašlaš borramuša ja lášmmohalan aman buohccát.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at du ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amat</t>
            <xg>
               <x>Ikke påta deg mer arbeid så du ikke blir sliten.</x>
               <xt>Ale váldde badjelasat eanet bargguid amat váibat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at vi to ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amame</t>
            <xg>
               <x>Vi to må gå rundt myra så vi ikke blir våte.</x>
               <xt>Moai fertejetne garvit jeakki amame njuoskat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at dere to ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amade</t>
            <xg>
               <x>Dere to stikker av så dere ikke bli oppdaget.</x>
               <xt>Doai viehkaleahppi báhtui amade gávnnahallat.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at de to ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amaska</t>
            <xg>
               <x>De to drakk en kopp kaffe og dro så de ikke ble altfor sene.</x>
               <xt>Soai jugisteigga gáfegohpu ja vulggiiga, amaska maŋŋonit menddo sakka.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at vi ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amamet</t>
            <xg>
               <x>Vi lærer oss samisk så vi ikke behøver å snakke norsk.</x>
               <xt>Mii oahpahallat sámegiela amamet dárbbašit dárustit.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at dere ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amadet</t>
            <xg>
               <x>Dere må følge denne stien så dere ikke går dere vill.</x>
               <xt>Fertebehtet guorrat dán luotta amadet láhppot.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
   <e>
      <lg>
         <l pos="CS">for at de ikke</l>
      </lg>
      <mg>
         <tg xml:lang="sme">
            <t pos="V" freq="0">amaset</t>
            <xg>
               <x>Før snakket voksne samisk for at barna ikke skulle forstå.</x>
               <xt>Ovdal hálle ollesolbmot sámegiela amaset mánát áddet.</xt>
            </xg>
         </tg>
      </mg>
   </e>
</r>
